<cesDoc id="kas-w-socsci-ling-li10.kss" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-socsci-ling-li10.kss.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>WOLRIK.MAAR</h.title>
<h.author>HAJINI</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - JOURNAL</publisher>
<pubDate>1979</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">li10.kss</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 16/.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p></p>

<p>    یکشنری ہنز سگروے کھۄنٔ گہم نِ مشکل کگم ۄھێ گیسگن لفظن ہنھی معنی نےگن کرنی َ
گہم گؤمۄکھٔ زِ یکشنری ۄھێ ننےگھی طور لفظن ہنھی معنی نےگن کرنِ ۃگطرے ننگونٔ ےوگن َ
نِ مشکل گؤمۄکھٔ زِ مرینھ لفظٔ کس معےنس ۄُھ سینھگ ژھۄۄرٔ ی صفگٔےی نٔ صہنِ
سگن وگش کیُن میوگن َ </p>

<p>    لفظن ہنھی معنی نےگن کرنکی گنمگنٔ ۄھ مۃنلف َ مںلگََ ھُ لسگٔنی نٔ ےک لسگٔنی یکشنرےن 
منز ۄُھنٔ معنی گکی گنمگنٔ نےگن ےوگن کرنٔ َ گمِ علگؤ ۄُھ ےک لسگٔنی یکشنری منز نِ 
یکشنری ہنھ مھعگ نٔ یکشنری ننگونٔ ۄِ مۃنلف روگےژ مھنظر نھگٔونھ مۃنلف گنمگنو معنی ھنِ 
ےوگن َ کگشرِ یکشنری منز ھنٔ گیمنین معنےن مینھ کنھ کرنٔ نرونہ ؤۄھَو زِ یکشنری ہنھین 
گۄیٔ ورقن منز کےگ ۄُھ معنی کس سلسلس منز وننٔ گیمن َ ننِ ۄِھ فقط زٔ ہوگلٔ
ھرےننھی گژھگن َ</p>

<p>     ُ گلف ٔ " کُنِ زنگٔنی ہنز گۄینٔۄ سۄ یکشنری ننگؤنی ےنھ نٔنھی زنگٔنی منز 
             وکھنے گیسِ کٔرمٔژ ۄھنٔ کےنہ گنھنٔ ہنگ َ نؤ ہگلٔ ےنھ زنگٔنی منز 
             کنگنٔ نِ گیسن نُوزنھٔے لےکھنٔ گیمژٔ نٔ عگم نٔ سرکگٔری لکھٔ مر نِ 
             گیسِ نێےِ کُنِ وۄمر زنگٔنی منز کرنٔ ےوگن ی نمۄ نٔنھی زنگٔنی منز 
             وکھنے کرٔنی ۄھێ ژٔرے مہن کرٔنھ َ "
                                           ُ یکشنری ہُنھ گۄینےک ولھ ٔ
 
 </p>

<p>
    ُ نے ٔ  " یکشنری منز ۄھنٔ لفظس مگنے ھنٔ نگمنھ نم سگٔری لفظ ےوگن ھنٔ 
             ےم کُنِ ننھ لفظس سٔنی مگنے ہس منز رلگن گیسن َ ےۆھوے ےِ نِ 
             ۄُھ کےنژن ہُنھ ۃےگل زِ مرینھ لفظس گژھن نمکی سگٔری ہم مگنے لفظ
             ُ Synonyms ٔ ھنٔ ےنی مگر لفظن ہُنھ مگنے ھنٔ نگمنھ گژھن ژھۆنی
             مگٔنھی نمے ےگٔنی ےنھی لفظ ھنٔ ےنی ےم نمِ لفظٔکی سگٔری مگنے نٔ
             زگٔوی وگر گھگ کرن َ نِ نمِ کم نٔ نِ نمِ ژٔری "
                                           ُ یکشنری ہُنھ ھوےم ولھ ٔ</p>

<p>
    مےنھی مین ھۄن ہوگلن مینھ کنھ کرنٔ نرونہ ۄُھ ضمنگََ عرض زِ یکشنری ہنزِ گۄیٔ کنھ
ہُنھ نںر ۄُھ نےون ۃرگن زِ گکںر نےگن ۄِھ نِ صرف نے معنی نلکِ میٔ کنھ نِ ننگن َ نہرہگل 
گۄینےک ہوگلِ ُ گلف ٔ ۄُھ ھۄن وملن مینھ مشنمل ےمن ھۄن وملن منز کےگ ۄُھ نگونٔ گیمن
نِ ؤۄھنٔ ۃگطرہ کرَو ےمن مینھ گلگ گلگ کنھ َ</p>

<p>     گۄینےک وملٔ ِ " کُنِ زنگٔنی ہنز گۄینِۄ سۄ یکشنری ننگؤنی ْ2ےنھ نٔنھی زنگٔنی
                   ْ2منز وکھنے گیسِ کٔرمٔژْ2 ۄھنٔ کےنہ گنھنٔ ہنگ َ "</p>

<p>    وملٔ کس گٔکس ہصس نلٔ نرگٔو گسِ رٔکھ ےِ ہگونٔ نگمنھ ز گنھ منز ۄھێ زہ کنھ وننِ 
گیمژہ َ گکھ ےِ زِ " کُنِ زنگٔنی ہنز گۄینِۄ    یکشنری ننگؤنی    ۄَھنٔ کےنہ گنھنٔ 
 </p>

<p></p>

<p>ہنگ َ " گۆن نگم ۄھێ کنھ منگسن نٔ فکرہ نرؤنی نکےگزِ گۄینِۄ یکشنری ننگؤنی ۄھێ مزی 
مگٔنھی کرےنھ کگم َ ہگلگںکِ نےژ نِ نٔ ےےژ نرونہ کگلِ گٔس َ گز کل ۄُھ یکشنری ہنھ علم 
ےسلٔ نٔ عگم سمھمن َ یکشنری ننگونٔ ۄِ نگقے زنگنن ہنزٔ روگےژ نٔ نہنزٔ نے شمگر یکشنری 
ےمٔ گسِ ھٔۄھنی کھوؤری ۄھێ ی نِ ۄھێ گۄینۄ یکشنری ننگونٔ ۄِ کگمِ ہنھ کرےۄھر کم کرگن َ 
نِ کٔرنھ ۄھێ ےِ کنھ وگرےگہس ہھس نگم صہےہ زِ گۄینِۄ یکشنری ننگونی ۄھنٔ " گنھنٔ ہنگ "
مگر وملٔۄ ھۆےم کنھ ےنھ نلٔ گسِ رٔکھ نرگٔو ۄھێ وونی گنھ وملس نے معنی ننگوگن َ 
ےعنی مھعگ ۄُھنٔ وۄنی ےِ زِ گۄینٔۄ یکشنری ننگونی ۄھنٔ گنھنٔ ہنگ ی نلکِ " سۄ " گۄینِۄ
یکشنری " ےنھ نٔنھی زنگٔنی منز وکھنے گیسِ کرمٔژ َ " گنھ کنھِ سٔنی کنھٔ مگنھی ہےکِ
گنفگق سمھنھ نکےگزِ ےِ کنھ ۄھێ منطق کِ لہگظٔ کم زور نٔ علمٔ کِ لہگظٔ ژھۆژ َ منطقی 
کمزوری گے ےِ زِ ہرگگہ سۄ یکشنری ننگونی ےنھ ننھی زنگٔنی منز وکھنے گیسِ سمزمژ گنھنٔ ہنگ
ۄھنٔ ی نےلِ ھرگو مطلن زِ سۄ یکشنری ننگونی ےنھ وۄمر زنگنی منز وکھنے گیسِ سمزمژ ۄھێ 
گنھنٔ ہنگ َ علمی ژھۆژر گوس ےِ زِ ےک لسگٔنی یکشنری ۄھێ کےگ نظری لہگظٔ نٔ کےگ علمی
 لہگظٔ ھُ لسگٔنی یکشنری مقگنلٔ سہل َ ےِ کنھ ۄھێ شگےھ مشرگونٔ گیمژ زِ زنگٔنی گنھر ہےکِ نِ
نےنھ کگنہ لفظ گٔسنھ ےمۄ وکھنے ننھ زنگنی منز ممکن ۄھنٔ ی ےےلِ زن مرینھ زنگنی ۄُھ
ننھین لفظن نٔ مہگورن ہنھ گننگر گیسگن ےہنز وکھنے کرنی ھوےمین زنگنن منز سینھگ مشکل ی
مےۄھہ نٔ نعضے نگممکن ۄھێ گژھگن َ
 </p>

<p></p>

<p>     ھۆےم وملٔ ِ " نؤہگلٔ ےنھ زنگٔنی منز کنگنٔ نِ گیسن نُوزنھٔے لےکھنٔ گیمژٔ 
                 نٔ عگم نٔ سرکگٔری لےکھٔ مر نِ گیسِ نێےِ کُنِ وۄمر زنگٔنی منز
                 کرنٔ ےوگن ی نمۄ نٔنھی زنگٔنی منز وکھنے کرٔنی ۄھێ ژٔرٔے 
                 مہن کرٔنھ َ "</p>

<p>    ےنھ وملس نِ ۄِھ زٔ ہصٔ َ گۄینکس ۄُھنٔ ھۆےمس سٔنی کگنہ منطقی وگنھ َ ہرگگہ 
کگٔشری مگٔنھی وگرےگہ کنگنٔ نِ گیسہن نٔ لکھٔ مر نِ گیسِ ہے گنھی منز سمھگن ی کےگ نمِ سنی
سمھِہے کگٔشری مگٔنھی لفظن ہنز وکھنے سہل َ نِ زن کنھ مگٔنھی ێ ۄوں کِ لکھٔ مر ۄھێ
وۄمر زنگنن منز ی کےگ نمِ سٔنی سمھےگ وۄمر زنگٔنی منزٔے وکھنے سہل ێ</p>

<p>    نہرہگل ی گۄینےک ہوگلٔ ۄُھنٔ نژھ کگنہ کنھ نگوگن ےمِ سٔنی یکشنری منز ورنگونٔ گیمنس 
معنی ھنٔ کس طریقس مینھ گگش مێےِ ہے َ</p>

<p>    ھۆےمس ہوگلس منز نِ ۄِھ زٔ وملٔ نٔ نمن مینھ نِ کرو گٔسی گلگ گلگ کنھ َ</p>

<p>     ُ گکھ ٔ " یکشنری منز ۄھنٔ لفظن مگنے ھنٔ نگمنھ نم سگٔری لفظ ےوگن ھنٔ 
            ےم کُنِ ننھ لفظس سٔنی مگنے ہس منز رلگن گیسن "
 
 </p>

<p>
    مگر ےمِ سگنٔ گٔسی یکشنری منز لفظن ہنھین معنےن مینھ نظر نرگوگن ۄِھ گسی ۄِھ 
وۄھگن زِ ےِ نےگن ۄُھ یکشنری منز مگنے عملگََ رھ کرنٔ گیمُن َ مںلگََ وۄھنوکھ نۄنٔ کنِ ھنٔ
گیمنی لفظ َ</p>

<p>    لفظن مقگنلٔ کھورین ۃگنن منز معنی رٔنگی ےم لفظ ھنِ گیمنی ۄِھ ی نم کےگ ۄِھ ێ نِم ۄِھ 
نِمے سگری لفظ ےمن منعلق گۄیٔ کنھِ منز وننٔ ۄُھ گیمُن زِ ےم " لفظس سٔنی مگنے ہس منز
ُ کُنِ کِنی ٔ رلگن گیسن " ےێنِ نس ۄُھ ےنھ کنھِ کن گشگرٔ ضروری زِ لفظن گمِ طرےقٔ معنی 
ھےن ۄُھ زےگھہ نر ھُ لسگٔنی یکشنرےن ہنز مرْزننھ َ ےمنے یکشنرےن منز ۄِھ گکِ زنگٔنی ہنھس
لفظس مقگنلٔ نێےِ زنگٔنی ہنھی نم سگٔری لفظ ھنٔ ےوگن ےم کنِ ننٔ کنِ رٔنگی نمکی معنی گھگ
کرگن گیسن ی مگر کگشر یکشنری ۄَھنٔ ھُ لسگٔنی یکشنری َ ےک لسگٔنی یکشنرےن منز ۄِھ عگم طور
نٔ زےگھہ نر لفظن ہنز وکھنے کرنٔ ےوگن َ لفظس مقگنلٔ ۄِھ لفظ کمٔے مہن ھنٔ ےوگن ی صرف 
ننِ ےێنی نس وکھنے کم مہن گنھٔ رون کرِ ےگ نمِ ورگٔے کگم نےرِ َ مگر کگشرِ یکشنری ہنھین 
سنٔ ؤنی ولھن منز ۄُھ لفظن مقگنلٔ لفظ ھنھ معنی گھگ کرنک طرےقٔ ژٔری مگٔنھی ورنگونٔ
گیمن َ ہگلگں کِ یکشنری ۄھێ گنھ طرےقس گۄیٔ کنھِ منز ےکسر غلط قرگر ھوگن َ ھرگصل ۄُھ 
یکشنری ننگون وگلین ہنھین ذہنن مینھ ھُ لسگٔنی یکشنری ہنھ نصور غگلن گوسمُن َ ےنھ مگٔنھی 
عگم لُکن ہنھین ذہنن منز یکشنری ہنھ نصور ھُ لسگٔنی یکشنری سٔنی وگنسنٔ ۄُھ نکےگزِ گسِ 
گٔنھی مٔکھی نٔ عگم ورنگوس منز ےمٔ یکشنری ۄھێ ی نمٔ سگرێی ۄھێ ھُ لسگٔنی َ گؤکِنی ۄِھ 
کٔگشرِ یکشنری ہنھ ۄےف گےیےنر نٔ نسُنھ سنگف ےک لسگٔنی نوگےِ ھُ لسگٔنی یکشنری ہنھس 
نصورس نل کگٔم کرگن روھی منی َ 
 
     ُ زٔ ٔ " ےۆھوے ےِ نِ ۄُھ کےنژن ہُنھ ۃےگل زِ مرینھ لفظس گژھن نمکی 
             سگٔری ہم مگنے لفظ ُ Synonyms ٔ ھنٔ ےنی مگر لفظن ہنھ مگنے
             ھنٔ نگمنھ گژھن ژھۆنی مگٔنھی نمے ےگٔنی ےنھی لفظ ھنٔ ےنی 
             ےم نمِ لفظٔکی سگٔری مگنے نٔ رگٔوی وگر گھگ کرن َ نِ نمِ کم
             نٔ نِ نمِ ژٔری َ "</p>

<p>    ےمِ وملک وگنھ ۄُھ سےھِ سےۆھ مےنھی مس وملس ُ گکھ ٔ سٔنی ی ےنھ مینھ گسِ وضگہنٔ
 سگن کنھ کر َ نمِ وملِ منِ نےگکھ نےنھ وملِ لےکھن ےنھ منز نےےِ سۄے 
کنھ ۄھے وننِ گیمژ ی ۄُھ نے معنی َ گمگموز ےنھ وملس گنھر ۄُھ مےنھیمس وملس 
سنی گکھ نضگھ وۄنلےومُن نِ ےِ نضگھ ۄُھ مےنھیمس وملس منز نگونِ گیمنس ۃےگلس 
مےھش ھوگن ھون زہم معنی لفظ ُ Synonyms ٔ گژھن نِ معنی رنگی یکشنری منز 
ھنِ ےنی ی مگر نمے لفظ  ےم نمِ لفظٔکی سگٔری مگنے نٔ زگٔویوگر گھگ کرن کم 
لفظ ہیکن نےلِ گٔسنھ ێ کنھ ۄھے صگف ز نم ہیکن نمے ہم معنے لفظ گٔسنھ َ ےنھے 
مگنھی کےگ ۄُھ ےِ وملِ معنی نھگوگن ێ ن نمِ کم نٔ نِ نمِ ژٔری َ کنِ لفظس مقگنلِ 
ۄُھنٔ زنگنی منز ُ نفری طور ےگ عملی طور ٔ لفظ گیسنک گمکگن ےم زن ژور ےگ کم گیسنِ 
ورگے نمِ لفظکی معنی نِ زگٔلیوگر ُمعنی گگۄِ ٔ گھگ کرن َ ہرگگہ ےِ نکھ ےنھ 
مگٔنھی وننِ گیسِ ہے گیمٔژ زِ لفظۄ " ویژھنے " گژھ " ننھ زنگنی منز " کرنِ ےنی 
ےۄسِ نمکی سگری معنی نِ زگونی وگر نِ ژری مگنھی نِ ن کم مگٔنھی نلیکِ نرگنر 
مہننِ سگن گھگ کرہ ی کنھ گٔس نھل ی مگر کنھ ۄھے " ویژھنے " نھل " لفظن " ہنزے 
کرمٔژ َ لفظن مقگنلِ لفظ 
 </p>

<p>ْ0							5</p>

<p>	لفظ 								معنی</p>

<p>کموگر گژھن 				ویگلن ہێون 				کملُن ہێون</p>

<p>کمک					مھھ				گنھ رۆن</p>

<p>کمی 					ژھریر				ۄھۄنیر				مرٔگی</p>

<p>کمےنٔ					نھۃصلنھ				نھذگنھ				رٔزیل</p>

<p>مگے					مہننھ				لول				سریہ</p>

<p>لول					ُ1ٔ عشق				لے				مگے			مہننھ			ھرھ
					ُ2ٔ ےژھ				شوق				نمنگ</p>

<p>مشورٔ			ُمگنٔوگٔنیٔ نوزٔشوز					ھگے					ھگے ھۆم</p>

<p>مکمل				مورٔ				سگٔلم					سرنِسر</p>

<p>مکمل کرن				مورٔ کرُن			گنوگم گنن						گنھ وگننگون</p>

<p>مکھنی 				نوگنھ			گیزگٔھی 						مۄکوگر</p>

<p>ننھ گژٔنی				گھژن			ۃوف ےُن						ھٔرمێون</p>

<p>نم نُلٔنی		سۃ مشقنھ کرٔنگوُن			سزگھےُن								ےزگ ھےن				عزگن کرُن</p>

<p>نگٔھم 			شرمنھٔ 			مشےمگن						ۃٔول</p>

<p>نگنھ				وگن			رُن					زنر			گصل</p>

<p>نوزٔ				نھگھ			نرگہِ نرگہِ					نقصیر نقصیر		نگرو</p>

<p>نونوگن		کمزور				لگنمر				ضےصف</p>

<p>نیرۃ				مۄل			نگھ				قٔمنھ</p>

<p>ۃگٔہش				ےژھ			کرشُن			نمنگ			گٔریزوے</p>

<p>ہنگگمٔ			نےگے			ہر				لڑگٔے			کرکٔنگو				فسگھ/ شور 
 </p>

<p>ْ0							6</p>

<p>ھنس منز ۄھی نِ ممکن زِ ژورکم گیسنِ ھورگے کےگ ہیکن لفظن ہنھی زگویوگر گھگ 
گژھنھ مںگلِ مگٔنھی نی نون یکشنری منز ھنٔ گیمُن مگے لفظ نِ معنی رنگی ھنِ گیمنی 
نرے لفظ َ 
	مگے ِ مہنن ی لول ی سرےِ</p>

<p>	مہنن لول نٔ سرےِ ےۆھوے معنی رنگی نی نگوگن ۄِھ ی ےِ مگے نگوگن ۄُھ ی نگہم 
ۄھی ےمن ژۄشونی لفظن منز زگویوگرن ُ مطی گگۄن ٔ ہنز فرق َ ےوھوے ےمن منز 
زگوی وگرن ہنز فرق گیسِہے نِ زنگنی منز گکی ۄےزہ ۃگطرہ ژور گلگ گلگ لفظ مروو 
گیسنُک ۄُھ نِ کگنہ ووگز نٔ گمکگن َ گو ےگ ہم معنی لفظ ُ Synonyms 9
ۄھنِ زگونی وگرو سگن نگلکل ہم معنی گیسگن َ گگر سۄ کنھ گیسِ ہے نےلِ گیسہن نِ 
ھنےگہۄن نرقی ےگفنِ زنگنن منز ےم معنی لفظن ہنزہ گلگ یکشنری وووھس منز گیمژہ َ 
مںلگ Webster Synonms Dictionary ےنھ منز گنگرےزی زنگنی ہنھین معننر لکھگرین 
ہنھیو لےکھو ذرےعِ ہم معنی لفظن منز موووھ معنی کین زگویوگرن ہنز فرق نکگہر 
کرنِ ۄھے گیمژ َ نِ ےمن لفظن ہنھی صےہہ نِ وگضہ ورنگو ونِ ۄِھ گیمنی َ ممکن 
ۄُھ مگے لفظ مگ گیسِ ہے کنِ کگلِ نی نگوگن ےِ مہنن نگوگن ۄُھ َ مگر ےمِ سگنِ لفظ 
نےےِ زنگنی مینھ مہ گننِ ےوگن ۄُھ ےمےُک نھل زنگنی منز نرونہے موووھ گیسِ ی ھۄن 
لفظن ورنگوس منز ۄھی نعوُن کش مکش شروع سمھگن ۃگص کر ےےلِ ھوشوے لفظ لرہ 
لور ورنگونِ ےوگن گیسن َ ھۄشوے لفظ ۄِھ نوہ سر منی مننی زگویوگر نِ نفصےل مشکص 
کرگن نِ مفگہمن کرنھ گکھ گکس نش ھورنۄ کوشش کرگن َ ےنِ نے کرن ھۄشونی ہنھ گکی 
سگنِ ورنگوس منز گیسنۄ کےگ ووگز ۄُھ َ ھرگصل ۄِھ ےم مننس مننس ووگز مگنے مگو 
کرگن َ ھوےم صورنھ ۄھے ےِ روزگن زِ لفظن منز کۄھنِ مفگہمن سمھگن نِ ننےوِ ۄُھ 
نےرگن زِ ھۄےو منزہ ۄُھ گکِ لفظک ورنگو سینھگ کم گژھگن نِ وگہ وگہ نگلکے گلگن ےگ کنِ 
گکس علگقس نگم مۄژگن َ ےےلِ گسی مگے نِ مہنن لفظن ہنھی زگویوگر ژھگنیو ی گسی 
ہیکو وننھ " ےِ ۄُھ نرگرہ ہنھی مگنھی مگے لگگنھ نہگن " مگر گنھ کملسس گنھر
ہیکو نِ مگے لفظ ۄِ وگے "مہنن " ورنگونھ َ ہم معنی لفظ گٔسنھ نِ ہیکن نِ ےم 
گکھ گکی سنھی زگوی وگر موھ مگٔنھی گھگ کرنھ َ ژور کم گیسنٔۄ گنوگےس روزہ نہرہگل 
قگےم َ </p>

<p>
	مےنھی مین ھِن ہوگلن مینھ نہں کرنھ ھگرےِ زہ کنھ َ گکھ ےِ زِ معنی کس 
سلسلس منز ۄِھ یکشنری ہنھین گۄیہ ورقن منز نِ صرف منضگھ ۃےگل مےش کرنِ گیمنی 
نلیکِ ۄِھ علمی رنگی نِ غےر صہن منھ کنھن ویوہگر سمھمن َ ھوےم ےِ ز یکشنری 
گنھر کس طرےقِ ۄُھ لفظن ھنِ ۃگطرہ وگنگونِ گیمن ی ننھ منعلق ۄُھنِ گۄیہ کنھن منز 
کگنہ نےگن ھروے َ ےےلِ زن یکشنرن ہنھین گےیےنرن مینھ ےِ نِ صرف فرض
ۄُھ نلیکِ لگزی نِ ز نم کرن ےمن کنھن کن مننین گۄیہ کنھن منز گشگرہ َ ےۆھوے 
کگنہ نِ یکشنری مھرون ی نمن منز گژھن گۄیہ کنھن منز ےنھی نےگن ضرور نظرہ مںلگََ
 </p>

<p>ْ0							7</p>

<p>منز ےنی کس سلسلس منز گمِ شمِۄِ ویژھنے ۄھے ےمن کنھن ہنزہ گہمےژ نورن گشگرہ
مگر کگشرہ یکشنری منز ۄنھٔ ےمن کنھن ہنز ضرورن مہسوس کرنِ گیمژ َ نمکی ووِ 
ۄِھ زہ َ گکھ ےِ ۄےف گےیےنر نِ یکشنری ہنھ گےینورےل سنگف ۄِھ یکشنری ننگونِ کِ 
علمِ نش مگنِ نے ۃنر گٔسی منی َ نِ ھوےم ےِ زِ ےمو ۄھے نرےمِ ھروِ ۄِ نِ 
ھقےگنوسی یکشنری ننگونھ مگنس نرونہ کنِ نھگوہ مژہ َ مۃنلف یکشنرےن ہنھی مےنھم 
نےگن منھ ۄُ ھنمن ہنھ گۃنلگف نۆن َ معنی کنھ مگٔنھی گژھِ ھنِ ےن مرینھ 
یکشنری ۄھی مننِ مننِ طرےقۄ وضگہن کرگن َ مگر گۃنلگف نگوووھ ۄھے ےِ نھ گہم 
زیر ےنھ یکشنری ۄھی ےنھ کنھ مینھ منفق ز لفظن ہنھ معنی ھنِ ۃگطرہ ۄُھ گکھ 
نےگکھ طرےقِ ےکسگں طور ورنگون ضروری َ نکےگزِ یکشنری ورنگون وول ۄُھنِ فقط لفظن 
ہنھی معنی ھنِ ۃگطرہ ۄُھ گکھ نےگکھ طرےقِ ےکسگں طور ورنگون ضروری َ نےکگزِ 
یکشنری ونگون وول ُۄھن فقط لفظن ہنھی معنی ژھگرنِ ۃگطرہ یکشنری وۄھگن َ نلی 
کِ ۄھے یکشنری لفظ کین مۃنلف معنےن ہنز نفگون ی ورنگو نٔ سےگق معلوم کرنِ ۃگطرہ 
نِ وۄھنِ ےوگن َ نےےِ گکی لفظ کین مۃنلف معنےن ہنھین منطقی نِ معنوی سلسلن 
ہنز زگن کگری ہگصل کرنِ مۄکھ َ مگر کگشر یکشنری مھرن وول ۄُھ گمِ رنگی کےگ ہر 
رنگِ مگےوس سمھگن َ ےوھوے ےمن کنھن ہنھ ۃےگل یکشنری منز نھگونِ ےِےِ نِ نےلِ کےگ 
فرق ۄھے گلگسری نٔ یکشنری منز روزگن ێ 
=================================================================</p>

<p>
EOF?
               0 
</p></body></text></cesDoc>